<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sections>
    <section name="باب مخارج الحروف" path="كتاب التجويد/باب مخارج الحروف">
        <desc>مَخَارِجُ الحُروفِ سَبْعَةَ عَشَرْ عَلَى الْذِي يَخْتَارُهُ مَنِ اخْتَبَرْ
            فَأَلِفُ الجَوُفِ وأُخْتَاهَا وَهى حُرُوفُ مَدٍّ للْـهَوَاءِ تَنْتَهـي
            ثُمَّ لأَقْصَى الحَلْقِ هَمْزٌ هَاءُ ثُمَّ لِـوَسْطِـهِ فَعَـيْنٌ حَـاءُ
            أَدْنَـاهُ غَيْنٌ خَاؤُهَا والْقَـافُ أَقْصَى اللِّسَانِ فَوْقُ ثُمَّ الْكَافُ
            أَسْفَلُ وَالوَسْطُ فَجِيمُ الشِّينُ يـَا وَالضَّادُ مِنْ حَافَتِهِ إِذْ وَلِيَــا
            اَلأضْرَاسَ مِنْ أَيْسَرَ أَوْ يُمْنَاهَا وَالـلاَّمُ أَدْنـَاهَا لمُنْتَهَاهــَا
            وَالنُّونُ مِنْ طَرَفِهِ تَحْتُ اجْعَلُوا وَالرَّا يُدَانِيهِ لِظَهْرٍ أَدْخــَلُوا
            وَالطَّاءُ وَالدَّالُ وَتَا مِنْـهُ وَمِنْ عُلْيَا الثَّنَايَا والصَّفِيرُ مُسْتـَكِنْ
            مِنْهُ وَمِنْ فَوْقِ الثَّنَايَا السُّفْلَـى وَالظـَّاءُ وَالذَّالُ وَثَا لِلْعُلْيــَا
            مِنْ طَرْفَيْهِما وَمِنْ بَطْنِ الشَّفَهْ فَالْفَا مَعَ اطْرافِ الثَّنَايَا المُشْرِفَهْ
            للشَّـفَتَيْنِ الْـوَاوُ بَـاءٌ مِيـمُ وَغُنَّـةٌ مَخْرَجُهـَا الخَيْشـُومُ
        </desc>
    </section>
    <section name="باب الصفات" path="كتاب التجويد/باب الصفات">
        <desc>الصفات ثلاثة أقسام:
            1 - صفات ذاتية: هي ما خلق الله عليه الشيء كالطول و القبح و السواد
            و هي ثمانية عشرة صفة
            وهي الواردة في هذه الأبيات:
            صِفَـاتُهَا جَهْـرٌ وَرِخْوٌ مُسْتَفِلْ مُنْفَتِـحٌ مُصْمَـتَةٌ وَالضِّـدَّ قُـلْ
            مَهْمُوسُهَا (فَحَثّهُ شَخْصٌ سَكَتَ) شَدِيدُهَـا لَـفْظُ (أَجِدْ قَطٍ بَكَـتْ)
            وَبَيْنَ رِخْوٍ وَالشَّدِيدِ ( لِنْ عُمَرْ) وَسَبْعُ عُلْوٍ خُصَّ ضَغْطٍ قظْ حَصَرْ
            وَصَادُ ضَادٌ طَاءُ ظَاءٌ مُطْـبَقَه وَفَـرَّ مِنْ لُبِّ الحُـرُوفُ المُذْلَقَهْ
            صَفِيـرُهَا صَـادٌ وَزَاىٌ سِينُ قَلْـقَلَـةٌ قُـطْـبُ جَـدٍّ وَاللِّـينُ
            وَاوٌ وَيَـاءٌ سَكَنَـا وَانْفَتَحَـا قَبْلَـهُماَ وَالاِنْحِـرَافُ صُـحَّـحَا
            في اللاَّمِ وَالرَّا وَبِتَكْرِيرٍ جُعلْ وَلِلتَّفَشِّي الشِّيـنُ ضَاداً اسْتَـطِـلْ

            و عد مكّي ابن أبي طالب منها 44 أربعة و أربعين صفة

            2 - صفات عَرضية: كالصفات الاختيارية أو الفعلية كالحركة و السكون أو التفخيم و الترقيق
            3 - صفات حُكمية: ما ناطه به الشارع من الأحكام كالطهارة و النجاسة
        </desc>
    </section>
    <section name="باب التجويد" path="كتاب التجويد/باب التجويد">
        <desc></desc>
    </section>
    <section name="مواضع المخارج الأساسية"
        path="كتاب التجويد/باب مخارج الحروف/مواضع المخارج الأساسية">
        <desc></desc>
    </section>
    <section name="الجوف: تجاويف الحلقوم"
        path="كتاب التجويد/باب مخارج الحروف/مواضع المخارج الأساسية/الجوف: تجاويف الحلقوم">
        <desc></desc>
    </section>
    <section name="الحلق" path="كتاب التجويد/باب مخارج الحروف/مواضع المخارج الأساسية/الحلق">
        <desc></desc>
    </section>
    <section name="اللسان" path="كتاب التجويد/باب مخارج الحروف/مواضع المخارج الأساسية/اللسان">
        <desc></desc>
    </section>
    <section name="الشفتان" path="كتاب التجويد/باب مخارج الحروف/مواضع المخارج الأساسية/الشفتان">
        <desc></desc>
    </section>
    <section name="الخيشوم" path="كتاب التجويد/باب مخارج الحروف/مواضع المخارج الأساسية/الخيشوم">
        <desc></desc>
    </section>
    <section name="المخارج الجزئية: مواضع خروج الحروف"
        path="كتاب التجويد/باب مخارج الحروف/المخارج الجزئية: مواضع خروج الحروف">
        <desc>اختلف أهل العلم فيها, فذهب بعضهم أنها:
            1 - تسع و عشرون: أي لكل حرف مخرجا
            2 - ستة عشرة (على مذهب سبويه) بإلغاء مخرج الجوف , و هذ ا الذي سلكه النحويون
            3 - أربعة عشرة (مذهب الفراء) قسم المخارج التي في اللسان فجعل المتقارب منها مخرجا واحدا
            4 - سبعة عشرة وهذا مذهب الخليل ابن أحمد وهو الذي اختاره أهل الأداء و سار عليه ابن الجزري
            في هذه المقدمة

            و لمعرفة مخرج الحرف يسبق الحرف بهمزة مكسورة أو مفتوحة ثم ينطق به ساكنا
            و يعبتبر المخرج من حيث الابتداء لا من حيث الانتهاء
        </desc>
    </section>
    <section name="1 - الجوف"
        path="كتاب التجويد/باب مخارج الحروف/المخارج الجزئية: مواضع خروج الحروف/1 - الجوف">
        <desc>فَأَلِفُ الجَوُفِ وأُخْتَاهَا وَهِي * حُرُوفُ مَدٍّ لِلْـهَوَاءِ تَنْتَهـِي

            تخرج منه أحرف المد, و سميت أحرف مد لأنها امتداد في صوت غيرها وهي:
            الألف المدية
            الياء المدية
            الواو المدية
        </desc>
    </section>
    <section name="الحلق"
        path="كتاب التجويد/باب مخارج الحروف/المخارج الجزئية: مواضع خروج الحروف/الحلق">
        <desc>وهو مخرج أساسي و فيه ثلاثة مخارج جزئية</desc>
    </section>
    <section name="2 - أقصى الحلق"
        path="كتاب التجويد/باب مخارج الحروف/المخارج الجزئية: مواضع خروج الحروف/الحلق/2 - أقصى الحلق">
        <desc>ثُمَّ لِأَقْصَى الْحَلْقِ هَمْزٌ هَاءُ
            و هو مخرج للهمزة و الهاء
        </desc>
    </section>
    <section name="3 - وسط الحلق"
        path="كتاب التجويد/باب مخارج الحروف/المخارج الجزئية: مواضع خروج الحروف/الحلق/3 - وسط الحلق">
        <desc>ثُمَّ لِـوَسْطِـهِ فَعَـيْنٌ حَـاءُ
            و تخرج منه العين و الحاء
        </desc>
    </section>
    <section name="4 - آخر الحلق أي أدناه إلى الفم"
        path="كتاب التجويد/باب مخارج الحروف/المخارج الجزئية: مواضع خروج الحروف/الحلق/4 - آخر الحلق أي أدناه إلى الفم">
        <desc>أَدْنَـاهُ غَيْنٌ خَاؤُهَا
            و تخرج منه الغين و الخاء
        </desc>
    </section>
    <section name="اللسان"
        path="كتاب التجويد/باب مخارج الحروف/المخارج الجزئية: مواضع خروج الحروف/اللسان">
        <desc>وهو مخرج أساسي و فيه عشرة مخارج جزئية</desc>
    </section>
    <section name="5 - أصل اللسان: أقصاه"
        path="كتاب التجويد/باب مخارج الحروف/المخارج الجزئية: مواضع خروج الحروف/اللسان/5 - أصل اللسان: أقصاه">
        <desc>و هو مخرج لحرفين:
            1 - القاف: من فوق و هي قريبة من أحرف الحلق
            وَالْقَـافُ * أَقْصَى اللِّسَانِ فَوْقُ
            2 - الكاف: من أسفل
            ثُمَّ الْكَافُ * أَسْفَلُ
        </desc>
    </section>
    <section name="6 - وسط اللسان"
        path="كتاب التجويد/باب مخارج الحروف/المخارج الجزئية: مواضع خروج الحروف/اللسان/6 - وسط اللسان">
        <desc>وَالْوَسْطُ فَجِيمُ الشِّينُ يـَا

            وهو مخرج لثلاثة أحرف:
            1 - الجيم: عندما يكون الضغط على المخرج شديدا
            2 - الشين: عندما يكون الضغط على المخرج خفيفا
            3 - الياء: عندما يكون الضغط على المخرج متوسطا
        </desc>
    </section>
    <section name="7 - حافة اللسان من جهة الأضراس"
        path="كتاب التجويد/باب مخارج الحروف/المخارج الجزئية: مواضع خروج الحروف/اللسان/7 - حافة اللسان من جهة الأضراس">
        <desc>وَالضَّادُ مِنْ حَافَتِهِ إِذْ وَلِيَــا * الاَضْرَاسَ مِنْ أَيْسَرَ أَوْ يُمْنَاهَا

            و هو مخرج لحرف واحد الضاد و هي أصعب الحروف هقد نظم أحدهم في ذلك فقال:
            الضاد حرف عسير يشبه الظاء لا الدال يشبه في نطق و لا الطاء

            و يسهل أن يخرج الضاد من الجهة اليمنى أو اليسرى و لكنه من الأحسن أن تخرج منهما معا
        </desc>
    </section>
    <section name="8 - أدنى اللسان إلى طرفه"
        path="كتاب التجويد/باب مخارج الحروف/المخارج الجزئية: مواضع خروج الحروف/اللسان/8 - أدنى اللسان إلى طرفه">
        <desc>وَالـلاَّمُ أَدْنـَاهَا لِمُنْتَهَاهــَا
            وهو يمتد من مخرج الضاد إلى قرابة الحافة الأمامية للسان
        </desc>
    </section>
    <section name="9 - طرف اللسان أي رأس اللسان أي من أسفل رأس اللسان"
        path="كتاب التجويد/باب مخارج الحروف/المخارج الجزئية: مواضع خروج الحروف/اللسان/9 - طرف اللسان أي رأس اللسان أي من أسفل رأس اللسان">
        <desc>وَالنُّونَ مِنْ طَرَفِهِ تَحْتُ اجْعَلُوا
            وهو مخرج النون حيث تكون من الطرف الأمامي السفلي
        </desc>
    </section>
    <section name="10 - من رأس اللسان و لكنه أدخل إلى جهة الظهر"
        path="كتاب التجويد/باب مخارج الحروف/المخارج الجزئية: مواضع خروج الحروف/اللسان/10 - من رأس اللسان و لكنه أدخل إلى جهة الظهر">
        <desc>وَالرَّا يُدَانِيهِ لِظَهْرٍ أَدْخَلُ
            هناك من يكتبها أدخلوا و هذا خطأ لأن المراد هنا أن مخرج الراء هو من جهة ظهر اللسان
            المقابل لمخرج النون (من طرف اللسان الأمامي السفلي) و لكنه أدخل قليلا أي إلى الداخل أكثر
            بقليل
        </desc>
    </section>
    <section name="11 - بين راس اللسان و الثنايا العليا"
        path="كتاب التجويد/باب مخارج الحروف/المخارج الجزئية: مواضع خروج الحروف/اللسان/11 - بين راس اللسان و الثنايا العليا">
        <desc>وَالطَّاءُ وَالدَّالُ وَتًا مِنْـهُ وَمِنْ * عُلْيَا الثَّنَايَا
            وهو مخرج لثلاثة أحرف
            1 - الطاء: و هو من أقوى الحروف. يكون فيه الضغط على المخرج قويا
            2 - الدال: و هو متوسط من حيث قوة الضغط على مخرج الحرف
            3 - التاء: يكون الضغط على المخرج خفيفا فتأتي مهموسة
        </desc>
    </section>
    <section name="12 - من طرف اللسان و من فوق الثنايا السفلى"
        path="كتاب التجويد/باب مخارج الحروف/المخارج الجزئية: مواضع خروج الحروف/اللسان/12 - من طرف اللسان و من فوق الثنايا السفلى">
        <desc>والصَّفِيرُ مُسْتـَكِنْ
            و هذا مخرج أحرف الصفير و هي ثلاثة:
            1 - الصاد: و يكون الضغط على المخرج عندها قويا
            2 - السين: و يكون الضغط على المخرج عندها متوسطا
            3 - الزاي: و يكون الضغط على المخرج عندها خفيفا
        </desc>
    </section>
    <section name="13 - من طرف اللسان و لكن بينه و بين الثنايا العليا"
        path="كتاب التجويد/باب مخارج الحروف/المخارج الجزئية: مواضع خروج الحروف/اللسان/13 - من طرف اللسان و لكن بينه و بين الثنايا العليا">
        <desc>وَالظـَّاءُ وَالذَّالُ وَثَا لِلْعُلْيــَا
            مِنْ طَرْفَيْهِما

            من هذا المخرج تتشكل ثلاثة أحرف:
            1 - الظاء: و هي أشد ضغطا عند المخرج
            2 - الذال: متوسطة الضغط
            3 - الثاء: خفيفة الضغط لذلك تكون مهموسة
        </desc>
    </section>
    <section name="14 - من بطن الشفة مع أطراف الثنايا المشرفة"
        path="كتاب التجويد/باب مخارج الحروف/المخارج الجزئية: مواضع خروج الحروف/اللسان/14 - من بطن الشفة مع أطراف الثنايا المشرفة">
        <desc>وَمِنْ بَطْنِ الشَّفَهْ * فَالْفَا مَعَ اَطْرافِ الثَّنَايَا الْمُشْرِفَهْ
            و هذا مخرج الفاء
            رغم أن بعض العلماء يصنفونه من الأحرف اللسانية إلا أنه في القيقة من الأحرف الشفوية
        </desc>
    </section>
    <section name="الشفتان"
        path="كتاب التجويد/باب مخارج الحروف/المخارج الجزئية: مواضع خروج الحروف/الشفتان">
        <desc>لِلشَّـفَتَيْنِ الْـوَاوُ بَـاءٌ مِيـمُ
            و هذا كذلك مخرج أساسي
        </desc>
    </section>
    <section name="15- من بين الشفتين لكنها داخلة إلى الداخل"
        path="كتاب التجويد/باب مخارج الحروف/المخارج الجزئية: مواضع خروج الحروف/الشفتان/15- من بين الشفتين لكنها داخلة إلى الداخل">
        <desc>و هذا مخرج للواو
            عند النطق بها يلاحظ كأنك تدخل الهواء إلى الداخل لأن الشفتان تتقلصان إلى الداخل
            وهي التي أخذ منها أبو الأسود الدألي شكل الحروف (ضبط الحروف) عندما كلفه الحجاج بن يوسف
            بذلك فدعا فتى نبها فقال: انظر إلى فمي كيف أنطق فإذا نطقت فارسم لي هيأة فمي
            فقال: وَ فرسم له خطامستقيما
            فقال: وِ فرسم خطا مائلا إلى أسفل
            فقال: وٌ فرسم له خطا مفتوحا بمد الشفتين
            فجعلها للحركات.
            فقال: إوْ فرسم له فمه مستديرا, فكان السكون بالإستدارة
        </desc>
    </section>
    <section name="16 - من بين الشفتين لكنها من الخارج"
        path="كتاب التجويد/باب مخارج الحروف/المخارج الجزئية: مواضع خروج الحروف/الشفتان/16 - من بين الشفتين لكنها من الخارج">
        <desc>و هذا المخرج لحرفين:
            1 - الباء: بضم الشفتين
            2 - الميم: بفتح الشفتين
        </desc>
    </section>
    <section name="الخيشوم"
        path="كتاب التجويد/باب مخارج الحروف/المخارج الجزئية: مواضع خروج الحروف/الخيشوم">
        <desc>وَغُنَّـةٌ مَخْرَجُهـَا الخَيْشـُومُ
            وهو المخرج 17 السابع عشر
            و هذا مخرج أساسي و هو مخرج جزئي للغنة التي هي صفة النون و الميم
            و هذا الموضع هو للغنة فقط, و قد استشكل أهي صفة أم حرف, و قد سأل الشيخ محمد عالي رحمه
            الله أحدَ القراء المصريين: هل الغنة صفة أم حرف؟ قال: بل صفة, قال: الصفة تلازم محلها فلو
            كانت صفة لخرجت من مخرج النون و الميم, و لما خرجت من مخرج آخر لأنها إذا صفة شيء آخر لغير
            النون و الميم. الصفة إنما تلازم الموصوف و تقوم به.

            و هذه من مشكلات القراءة
        </desc>
    </section>
    <section name="الصفات المتضادة" path="كتاب التجويد/باب الصفات/الصفات المتضادة">
        <desc>وهي إحدى عشرة صفة

            صِفَـاتُهَا جَهْـرٌ وَرِخْوٌ مُسْتَفِلْ مُنْفَتِـحٌ مُصْمَـتَةٌ وَالضِّـدَّ قُـلْ

            ذكر خمسا و أشار إلى أضدادها

            كل حرف لا بد أن يتصف بخمس منها على الأقل
        </desc>
    </section>
    <section name="الجهر &lt;-------&gt;  الهمس"
        path="كتاب التجويد/باب الصفات/الصفات المتضادة/الجهر &lt;-------&gt;  الهمس">
        <desc>و هما صفتان متقابلتان:
            1 - الجهر:
            لغة: الرفع, رفع الصوت منه ما هو محمود و منه ما هو مذموم.
            المذموم منه ما يؤذي السامع أو ما يؤذي المتكلم, سمع عمر يوما رجلا يبالغ في رفع صوته فرفع
            عليه الدرة و قال له: أما تختشي يا هذا أن تنشق بريداؤك. البُريداء أو المُريداء: أسفل
            البطن
            اصطلاحا: انقطاع النفس عند النطق بالحرف
            حروفه: ما عدا المهموسة هي المجهورة (19 حرفا)
            2 - الهمس:
            لغة: الخفاء في الصوت
            اصطلاحا: جريان النفس عند النطق بالحرف
            حروفه: هي حروف جملة: حثه شخص فسكت
        </desc>
    </section>
    <section name="الرخاوة &lt;-------&gt;  الشدة و التوسط"
        path="كتاب التجويد/باب الصفات/الصفات المتضادة/الرخاوة &lt;-------&gt;  الشدة و التوسط">
        <desc>و يقابل الرخاوةَ الشدةُ و التوسطُ:

            1 - الرخاوة:
            لغة: من الرخو وهو الغير المشدود
            اصطلاحا: امتداد الصوت عند النطق بالحرف
            حروفه: ما عدا أحرف الشدة و التوسط

            2 - الشدة: شَدِيدُهَـا لَـفْظُ (أَجِدْ قَطِ بَكَـتْ)
            اصطلاحا: انقطاع الصوت عند النطق بالحرف
            حروفه: هي ثمانية أحرف و هي حروف جملة &lt;أجدك تطبق&gt; أو كما قال المصنف &lt;أجد قط بكت&gt;

            3 - التوسط: وَبَيْنَ رِخْوٍ وَالشَّدِيدِ ( لِنْ عُمَرْ)
            اصطلاحا: و هو بين الرخاوة التوسط
            حروفه: هي حروف جملة &lt;لِنْ عُمَرْ&gt; </desc>
    </section>
    <section name="الاستفال &lt;-------&gt;  الاستعلاء"
        path="كتاب التجويد/باب الصفات/الصفات المتضادة/الاستفال &lt;-------&gt;  الاستعلاء">
        <desc>الاستفال و يقابله الاستعلاء
            1 - الاستفال:
            في اللغة: مستفل أي مائل إلى السفل
            في الاصطلاح: الحرف ليس مستفلا و لكن اللسان مستَفَلٌ عنده
            أحرف الاستعلاء: كل ما لم يكن مستعلْ

            2 - الاستعلاء:
            اصطلاحا: استعلاء اللسان عند النطق بالحرف
            أحرفه: أحرف كلمة &lt;خص ضغط قظ&gt;</desc>
    </section>
    <section name="الانفتاح  &lt;-------&gt;  الاطباق"
        path="كتاب التجويد/باب الصفات/الصفات المتضادة/الانفتاح  &lt;-------&gt;  الاطباق">
        <desc>الانفتاح و يقابله الاطباق
            1 - الانفتاح:
            في اللغة: ضد الاغلاق
            في الاصطلاح: أي أن يخرج صوت الحرف و يبقي معه مكان للنفس
            أحرف الانفتاح: كل ما عدا أحرف الاطباق

            2 - الاطباق:
            في اللغة: من أطبق الشيء على لاشيء إذا أوقعه عليه
            شواهد على المفهوم اللغوي:
            *حديث أم زرع: زوجي عَياياءُ غياياءُ طباقاءُ شَلَّك أو فلَّك أو جمع كلا لك
            عياياء: عيي لا يستطيع أن يبين فكرة في قلبه
            غياياء: كثير الغي مائل إلى الخصام
            طباقاء: لا يُتحمل و لايُطاق كأنه يطبق على الإنسان النفس بحيث لا يستطيع التنفس معه
            شجك: الشج هو الضرب في الرأس أو في الوجه
            فلك: كسر بعض أسنانك

            *قول امرئ القيس في المطر التي هي طبق
            ديمة هطلاء فيها وطف طبق الارض تحرى و تدر
            طبق الأرض: تطبق الأرض

            اصطلاحا: أن ينطبق المخرج على الحرف فلا يبقى فيه مكان
            أحرفه: الصاد و الضاد و الطاء و الظاء
        </desc>
    </section>
    <section name="الإصمات  &lt;-------&gt;  الذلاقة"
        path="كتاب التجويد/باب الصفات/الصفات المتضادة/الإصمات  &lt;-------&gt;  الذلاقة">
        <desc>الإصمات و يقابله الذلاقة
            1 - الإصمات:
            في اللغة: صمت فلان أي سكت
            في الاصطلاح: حبس الصوت
            أحرف الإصمات: كل ما عدا أحرف الذلاقة

            2 - الاطباق:
            في اللغة: الإذلاق تعني الحدة و يقال الذلِق معناه حديد اللسان
            اصطلاحا: ما خرج من طرف اللسان يسمى حروف الذلاقة
            أحرفه: أحرف جملة &lt;و مر بنفل&gt;

            ملاحظات:
            1 - الحروف التي تنفع لتمييز الحروف هي التسع الأول, أما الإصمات و الذلاقة فلا نفع فيها
            2 - يقول الشيخ الددو حفظه الله: أنه كان من الأولى لاحرف الصفير أن تظاف لأحرف الذلاقة
            لأنها تخرج من اللسان
            3 - كل كلمة عربية رباعية فما أكثر ليس فيها حرفا من أحرف الذلاقة فهي ليست عربية بل هي
            معرَّبة و من أمثلة ذلك كلمة &lt;عسجد&gt; وهو اسم للذهب
        </desc>
    </section>
    <section name="الصفات الإنفرادية" path="كتاب التجويد/باب الصفات/الصفات الإنفرادية">
        <desc>من الأدب أن لا يقال أن هذه الصفات لا ضد لها لأن الله فقط هو الذي لا ضد له</desc>
    </section>
    <section name="الصفير" path="كتاب التجويد/باب الصفات/الصفات الإنفرادية/الصفير">
        <desc>صَفِيـرُهَا صَـادٌ وَزَاىٌ سِينُ
            يقول الشيخ الددو حفظه الله: أنه كان من الأولى لهذه الحروف أن تظاف لأحرف الذلاقة لأن تخرج
            من اللسان
            أحرف الصفير: الصاد و الزاي و السين
        </desc>
    </section>
    <section name="القلقلة" path="كتاب التجويد/باب الصفات/الصفات الإنفرادية/القلقلة">
        <desc>قَلْـقَلَـةٌ قُـطْـبُ جَـدٍ
            اهتزاز المخرج عند النطق بالحرف, و عند السكون تكون مثل بروك البعير إذ ينطق بها في مرحلتين
            أحرف القلقلة: القاف و الطاء و الباء الجيم و الدال

            ملاحظات:
            1 - الجيم لها صفات منها:
            الشدة: قد يأخذ الإنسان بالشدة فقط فيجعلها كالدال
            الإنفتاح: أو يأخذ بالإنفتاح فقط فيجعلها كالياء
            2 - كثير من الناس يشدد الحرف بدل أن يقلقلوه فغير ذلك المعنى تماما و من أمثلة ذلك قولهم:
            قل هو الله أَحَدُّ و الأحدُّ معناه المحدَّد ذو الحرف الحاد. أو قولهم: لم يلدَّ أي لم
            يجعل اللدود في فم الانسان و اللدود ما يجعل في فم الإنسان عندما يمسك عن الطعام, فيجعل في
            فمه من غير إرادته
        </desc>
    </section>
    <section name="اللين" path="كتاب التجويد/باب الصفات/الصفات الإنفرادية/اللين">
        <desc>سهولة النطق بالحرف, أن لا يكون الحرف متصلا بمخرج حقيقي بل يخرج من مخرج مقدر
            و أحرف اللين هي:
            - الواو الساكنة المنفتح ما قبلها
            - الياء الساكنة المنفتح ما قبلها
            - و زاد النحويون الألف, إلا أن المؤلف (ابن الجزري) لا يراها كذلك لأنها دائما ساكنة و
            مفتوح ما قبلها
        </desc>
    </section>
    <section name="الإنحراف" path="كتاب التجويد/باب الصفات/الصفات الإنفرادية/الإنحراف">
        <desc>و هو صفة للام و الراء
            صفة مصححة في اللام, أي أن اللام و الراء تتصفان بصفة هي الإنحراف
            و هو إعوجاج رأس اللسان عند النطق بهما و يتبين ذلك في السكون فينحرف اللسان ذات اليمين أو
            ذات الشمال
        </desc>
    </section>
    <section name="التكرير" path="كتاب التجويد/باب الصفات/الصفات الإنفرادية/التكرير">
        <desc>وَالرَّا وَبِتَكْرِيرٍ جُعِلْ
            هو صفة للراء فقط
            و هو ارتعاد رأس اللسان عند النطق بالراء

            تنبيه:
            لا ينبغي اتباعها لأنه سيزيد فيها و بالأخص في حال السكون
            من اللحن الزيادة في تكرير الراء
            ذهب بعض أهل الأداء إلى أنها تذكر حتى لا يؤتى بها
            أما مكي ابن أبي طالب فيقول أنها تذكر ليؤتى بها و لكن لا يبالغ فيها
        </desc>
    </section>
    <section name="التفشي" path="كتاب التجويد/باب الصفات/الصفات الإنفرادية/التفشي">
        <desc>لغة: من الفشو وهو الشيوع و مثاله حديث أم زرع: (جارية أبي زرع و ما جارية أبي زرع, لا
            تفشي حديثنا تنفيثا و لا تملأ بيتنا تغشيشا)
            اصطلاحا: انتشار الهواء في الفم عند النطق بهذا الحرف

            أحرفه:
            - الشين: وحدها على الراجح
            - و قال بعض أهل العلم توصف بها الضاد أيضا فقد نظم المختار ابن بونا رحمه الله فقال:
            و للتفشي الشين باتفاق و صف به الضاد على شقاق
            - و بعض أهل الأداء يزيد أيضا حروفا أخرى ك: الفاء و الثاء و الذال
        </desc>
    </section>
    <section name="الاستطالة" path="كتاب التجويد/باب الصفات/الصفات الإنفرادية/الاستطالة">
        <desc>ضَاداً اِسْتَـطِـلْ
            و هو صفة منفردة للضاد و المقصود به الاستمرار في مخرجه من أوله إلى مخرجه
            فهي تستمر من حافة اللسان مما يلى الاضراس إلى حافة اللسان حتى مخرج اللام
        </desc>
    </section>
    <section name="الغنة" path="كتاب التجويد/باب الصفات/الصفات الإنفرادية/الغنة">
        <desc>و هي صوت يخرج من الخيشوم و يتصف بها النون و الميم</desc>
    </section>
    <section name="التفخيم" path="كتاب التجويد/باب الصفات/الصفات الإنفرادية/التفخيم">
        <desc>هي صفة يقابلها الترقيق.

            الأصل في الحروف كلها إذا كانت مستعلية التفخيم, و إذا كانت مستفلة الترقيق

            وهي صفات عرضية و ليست ذاتية
        </desc>
    </section>
    <section name="باب الراءات و اللامات" path="كتاب التجويد/باب الراءات و اللامات">
        <desc></desc>
    </section>
    <section name="باب الادغام" path="كتاب التجويد/باب الادغام">
        <desc></desc>
    </section>
    <section name="باب تاءات التأنيث" path="كتاب التجويد/باب تاءات التأنيث">
        <desc></desc>
    </section>
    <section name="باب الوصل و الفصل" path="كتاب التجويد/باب الوصل و الفصل">
        <desc></desc>
    </section>
    <section name="باب الضادات و الظاءات" path="كتاب التجويد/باب الضادات و الظاءات">
        <desc></desc>
    </section>

</sections>